\chapter*{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ЗАКЛЮЧЕНИЕ}

В ходе данной работы был проведен анализ программного обеспечения для программирования и разработки робототехнических систем и была реализована библиотека для управления механикой гуманоидного антропоморфного робота Darwin-op.

Основной пакет программирования Darwin Framework имеет поддержку управления роботом на низком уровне. Так же в реализации алгоритма походки были обнаружены ошибки. Для Darwin-OP отсутствует гибкая система управления механикой робота. По этой причине в ходе работы была разработана система, позволяющая управлять механикой робота в декартовой системе координат. Так в ходе работы было выяснено, что конструкция рук робота Darwin не позволяет воспроизводить управление в декартовой системе координат.

Анализ симулятора Webots показал, что симуляционная среда корректно поддерживает все основные функции симуляции робота Darwin-Op кроме воспроизведения звука. Набор классов, предоставленных симулятором реализуют удобный интерфейс для взаимодействия с механикой робота и упрощает процесс инициализации всей системы. Программный код разрабатывался с учетом поддержки симуляции и для запуска на реальном роботе. На основе проанализированных классов был реализован код, который позволил смоделировать управление роботом в симуляционной среде. Так же опытным путем было исследовано, что для управления группой моторов на реальном роботе не следует использовать классы Motors симулятора из-за большой задержки при отправлении данных на сервоприводы.

При разработке интерфейса была проанализирована структура класса управления механикой гуманоидного робота NAO. Данный класс содержит большой набор методов управления, часть которых следует разместить в отдельных классах из-за того, что они не являются низкоуровневыми механизмами взаимодействия с роботом. Интерфейс методов для работы с отдельными моторами и частями тела в декартовой системе координат взят для организации поддержки разных робототехнических и методов управления роботом при разработке собственной библиотеки управления.

По результатам анализа были выдвинуты требования, на основе которых был разработан интерфейс системы управления. Система была разбита на две группы: класс, который выполняет управление роботом с помощью описания параметров отдельных частей робота и класс, который описывает механизм сложного движения. Независимость этих классов позволяет разработчикам изменять низкоуровневую систему управления без изменения кода разработанных движений. Так же при разработке были учтены особенности архитектур разных роботов и возможность переноса библиотеки на разные платформы. 

Для управления механикой робота была решена задача обратной кинематики. Разработанный алгоритм позволяет управлять положением и ориентацией туловища и ног в декартовой системе координат. Задача была решена с помощью геометрического подхода. Такой подход позволил сократить количество вызываемых тригонометрических функций, в сравнении с черешнием уравнений через матрицы вращения и переноса, и немного увеличить производительность. 